\documentclass[a4paper,12pt,czech,bibliography=totoc]{scrbook}
\usepackage{ifthen}

\newboolean{compact}
% odpoznámkujte, chcete li kompaktnější podobu textu (=méně stránek)  
\setboolean{compact}{true}

\usepackage{amsmath,amssymb}

\setcounter{secnumdepth}{1}
\setcounter{tocdepth}{1}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=false, hidelinks]
{hyperref}
\urlstyle{same}

\usepackage{ifxetex}
\ifxetex
	%if xelatex
	\usepackage{fontspec}
	\setmainfont[
	BoldFont       = {Linux Libertine O Bold},
	ItalicFont     = {Linux Libertine O Italic},
	BoldItalicFont = {Linux Libertine O Bold Italic}
	]
	{Linux Libertine O}
	\setsansfont{Linux Biolinum O}
	\setmonofont{SourceCodePro-Regular.otf}
	\usepackage{unicode-math}
	\usepackage{polyglossia}
	\setdefaultlanguage{czech}
	\usepackage[utf8]{inputenc}
\else
	\usepackage[utf8]{inputenc}	
	\usepackage[T1]{fontenc}
	\usepackage{libertine}
	\usepackage{fourier}
	\renewcommand{\ttdefault}{pxtt}
	\usepackage{babel}
\fi

\usepackage{graphics}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\usepackage{listings}
\newcommand{\CodeSymbol}[1]{\textcolor{purple}{#1}}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
	keywords={},
	otherkeywords={
		<,>,==,===,<=,>=,!=,!==
	},
	keywords = [2]{new, true, false, catch, function, return, null, catch, var, if, in, while, do, else, case, break, const, let, def, elif, as, for, then},
	keywords = [3]{class, export, boolean, throw, implements, import, this, document, json},
	%keywords = [4]{(, ), [, ]},
	keywordstyle=\color{blue},
	keywordstyle=[2]\color{violet}\bfseries,
	keywordstyle=[3]\color{red}\bfseries,
	%keywordstyle=[4]\color{red},
	literate={(}{{\CodeSymbol{(}}}1
	{)}{{\CodeSymbol{)}}}1
	{[}{{\CodeSymbol{[}}}1
	{]}{{\CodeSymbol{]}}}1,
	identifierstyle=\color{black},
	sensitive=false,
	comment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	commentstyle=\color{gray}\ttfamily,
	stringstyle=\color{darkgreen}\ttfamily,
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"
}

\lstset{ %
	language=JavaScript,             % the language of the code
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,    
	backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color. You must add \usepackage{color}
	showspaces=false,                % show spaces adding particular underscores
	showstringspaces=true,           % underline spaces within strings
	showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
	frame=single,                    % adds a frame around the code
	tabsize=3,                       % sets default tabsize to 2 spaces
	%breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
	breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
}

\usepackage{array}

\ifthenelse{\boolean{compact}}{
	\usepackage[margin=2cm,includefoot,bindingoffset=0.5cm]{geometry}
}
{
	\usepackage[margin=2.3cm,includefoot,bindingoffset=0.5cm]{geometry}
}
\usepackage{fancyhdr}

\fancyhf{}
\fancyfoot[CE,CO]{\arabic{page}}
\fancyhead[LE,RO]{\leftmark}
\fancyhead[LO,RE]{}

\fancypagestyle{plain}{%
	\fancyhf{} % clear all header and footer fields
	\fancyfoot[C]{\thepage} % except the center
	\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\arabic{chapter}. #1}{}}

\ifthenelse{\boolean{compact}}{
	\parindent=0pt % odsazení 1. řádku odstavce
	\parskip=6pt   % mezera mezi odstavci
}{
	\linespread {1.1}
	\parindent=0pt % odsazení 1. řádku odstavce
	\parskip=8pt   % mezera mezi odstavci
}

\newcommand{\UV}[1]{\quotedblbase{}#1\textquotedblleft{}}

\newcommand{\ZT}[1]{\colorbox{yellow}{\color{red}{#1}}}

\newcommand{\univerzita}{Univerzita Jana Evangelisty Purkyně \\v Ústí nad Labem}
\newcommand{\fakulta}{Přírodovědecká fakulta}
\newcommand{\katedra}{Katedra informatiky}
\newcommand{\zamereni}{Aplikovaná informatika}
\newcommand{\obor}{Informační systémy}
\newcommand{\nazevcz}{{Šíření chyby v symetrických blokových šifrách}}
\newcommand{\nazeven}{{Error propagation in symmetric block ciphers}}
\newcommand{\autor}{{Pavel Jahoda}}
\newcommand{\rok}{\the\year}
\newcommand{\vedouci}{{Mgr. Květuše Sýkorová}}
\newcommand{\pracovisteVed}{\katedra, \fakulta, \univerzita}

\addto\captionsczech{
  \renewcommand{\bibname}{Seznam použité literatury}
}

\renewcommand{\arraystretch}{1.23}

\makeatother

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{czech}
\usepackage{float}
\usepackage[final]{pdfpages}

\begin{document}
	\thispagestyle{empty}
	\begin{center}
		{
			\LARGE
			\univerzita\\[16pt]
			\fakulta
		}
		
		\vspace{2cm}
		\resizebox{4cm}{!}{\includegraphics{images/prf-logo.png}}
		
		\vspace{2cm}
		{
			\Huge\sffamily
			\nazevcz\par
			\Large\scshape bakalářská práce
		}
	\end{center} 
	
	\vfill
	{
		\large
		\begin{tabular}{>{\bfseries}rl}
			Vypracoval: 	& \autor\\
			Vedoucí práce: 	& \vedouci\\
			&\\
			Studijní program:       & \zamereni\\
			Studijní obor:          & \obor\\
		\end{tabular} 
	}
	\vspace{1.5cm}
	\begin{center}
		\Large\scshape   Ústí nad Labem \\ \rok
	\end{center}
	
	\cleardoublepage
	
	\thispagestyle{empty}
	\resizebox{18cm}{!}{\includegraphics{images/zadani-1.png}}
	\newpage
	\thispagestyle{empty}
	\resizebox{18cm}{!}{\includegraphics{images/zadani-2.png}}
	
	\cleardoublepage
	\thispagestyle{empty}	
	{\bfseries Prohlášení} % SEM NESAHEJTE!
	
	\vspace{0.5cm} % vertikální mezera. SEM NESAHEJTE!
	Prohlašuji, že jsem tuto diplomovou/bakalářskou práci vypracoval
	samostatně a použil
	jen pramenů, které cituji a uvádím v přiloženém seznamu literatury.
	
	\vspace{0.5em}
	
	Byl jsem seznámen 
	s tím, že se na moji práci vztahují práva a povinnosti vyplývající ze
	zákona č. 121/2000 Sb., ve znění zákona č. 81/2005 Sb., autorský zákon, zejména se
	skutečností, že Univerzita Jana Evangelisty Purkyně v Ústí nad Labem má právo na uzavření
	licenční smlouvy o užití této práce jako školního díla podle § 60 odst. 1 autorského zákona, a
	s tím, že pokud dojde k užití této práce mnou nebo bude poskytnuta licence o užití jinému
	subjektu, je Univerzita Jana Evangelisty Purkyně v Ústí nad Labem oprávněna ode mne
	požadovat přiměřený příspěvek na úhradu nákladu, které na vytvoření díla vynaložila, a to
	podle okolností až do jejich skutečné výše.
	
	\vspace{2em}
	
	V Ústí nad Labem dne \today   \hfill Podpis: \makebox[3cm][s]{\dotfill}
	
	\cleardoublepage
	\thispagestyle{empty}
	~
	\vfill
	
	\begin{flushright}
		Děkuji vedoucí práce {Mgr. Květuši Sýkorové}\\ 
		za neocenitelné rady a pomoc při tvorbě bakalářské práce.
	\end{flushright}
	
	\cleardoublepage
	\thispagestyle{empty}	
	\textsc{\nazevcz}
	
	\textbf{Abstrakt:}

	Cílem této práce je vytvoření aplikace, která vizualizuje šíření chyby, jenž vzniká při přenosu šifrované zprávy, za použití různých symetrických blokových šifer v různých režimech.
	\\\\
	V úvodu je zmíněno něco obecně o kryptologii a také matematický základ, ve kterém jsou shrnuty znalosti potřebné k porozumění algoritmům, použitých v této práci.
	\\\\
	Dále jsou představeny vybrané symetrické blokové šifry (DES, RC5, Blowfish, IDEA, AES) a příslušné režimy (ECB, CBC, CFB, OFB, CTR, PCBC), které jsem si při tvorbě aplikace sám implementoval.
	\\\\
	Šíření chyby je simulováno v aplikaci pomocí textu a obrázku. Na závěr jsou obdržené výsledky zpracovány a ohodnoceny.
	
	\textbf{Klíčová slova:} {kryptologie, symetrické blokové šifry, šíření chyby, režimy blokových šifer}
	
	\bigskip
	
	\textsc{\nazeven}
	
	\textbf{Abstract:}
	
	The aim of this work is to create an application which visualizes propagation of error that arise during transmission of the encrypted message using various symmetric block ciphers in various modes.
	\\\\
	In the introduction is mentioned something in general about cryptology and also mathematical basis in which is summarized knowledge needed to understand algorithms used in this work.
	\\\\
	Further I present selected symmetric block ciphers (DES, RC5, Blowfish, IDEA, AES) and corresponding modes (ECB, CBC, CFB, OFB, CTR, PCBC) which I implemented on my own during the creation of the application.
	\\\\
	The error propagation is simulated in application using text and image. In the end the obtained results are processed and evaluated.

	\textbf{Keywords:} {cryptology, symmetric block ciphers, error propagation, block cipher modes of operation}
	
	\cleardoublepage
	\tableofcontents
	\thispagestyle{empty}	
	
	\addchap{Úvod}
	\input{chapters/uvod.tex}

	\chapter{Kryptologie}
	\input{chapters/kryptologie.tex}
	
	\chapter{Symetrické blokové šifry}
	\input{chapters/sifry.tex}
	
	\chapter{Režimy blokových šifer}
	\input{chapters/rezimy.tex}
	
	\chapter{Aplikace}
	
		\section{Návrh}
		\input{chapters/navrh.tex}
		
		\section{Implementace}
		\input{chapters/implementace.tex}
	
	\chapter{Simulace šíření chyb}
	\input{chapters/simulace.tex}
	
	\chapter{Zhodnocení výsledků}
	\input{chapters/zhodnoceni.tex}
	
	\addchap{Závěr}
	\input{chapters/zaver.tex}
	
	\addchap{Slovník pojmů}
	\input{chapters/slovnik.tex}

	\begin{thebibliography}{99}	

		\bibitem{singh}
		SINGH, Simon. \textit{Kniha kódů a šifer: tajná komunikace od starého Egypta po kvantovou kryptografii}. 2. vyd. v českém jazyce. Praha: Dokořán, 2009. Aliter (Argo: Dokořán): Dokořán). ISBN 978-80-7363-268-7.
		
		\bibitem{modern}
		OULEHLA, Milan a Roman JAŠEK. \textit{Moderní kryptografie}. Praha: IFP Publishing, 2017. ISBN 978-80-87383-67-4.
		
		\bibitem{des}
		\textit{Data Encryption Standard}. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001, 12 February 2020 [cit. 2020-02-13].
		Dostupné z: \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Data_Encryption_Standard&direction=next&oldid=935819537}
		
		\bibitem{rc5}
		\textit{RC5}. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001, 28 January 2020 [cit. 2020-02-13]. 
		Dostupné z: \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=RC5&oldid=937967554}
			
		\bibitem{blowfish}
		\textit{Blowfish (cipher)}. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001, 5 December 2019 [cit. 2020-02-16]. 
		Dostupné z: \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Blowfish_(cipher)&oldid=929342152}
		
		\bibitem{idea}
		\textit{International Data Encryption Algorithm}. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001, 31 January 2019 [cit. 2020-02-17]. 
		Dostupné z: \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=International_Data_Encryption_Algorithm&oldid=881083459}	
		
		\bibitem{aesKey}
		\textit{AES key schedule}. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001, 14 October 2019 [cit. 2020-02-19]. 
		Dostupné z: \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=AES_key_schedule&oldid=921145964}	
			
		\bibitem{aes}
		\textit{Advanced Encryption Standard}. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001, 22 February 2020 [cit. 2020-02-19].
		Dostupné z: \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Advanced_Encryption_Standard&direction=prev&oldid=943387517}
					
		\bibitem{modesWiki}
		\textit{Block cipher mode of operation}. In: Wikipedia: the free encyclopedia [online]. San Francisco (CA): Wikimedia Foundation, 2001, 15 February 2020 [cit. 2020-02-22]. 
		Dostupné z: \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Block_cipher_mode_of_operation&oldid=940961769}	
		
		\bibitem{modesNIST}
		DWORKIN, Morris. \textit{Recommendation for Block Cipher Modes of Operation: Methods and Techniques}. In: National Institute of Standards and Technology [online]. USA (Bureau Drive): The National Institute of Standards and Technology, 2015, December 2001 [cit. 2020-02-22]. 
		Dostupné z: \url{https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/Legacy/SP/nistspecialpublication800-38a.pdf}		
																	
	\end{thebibliography}

	\listoffigures
	
	\appendix
	
	% \addpart{Přílohy} %pokud máte více příloh
	
	\chapter{Obsah přiloženého CD}
	
	\begin{tabular}{lp{8cm}}
		\hline
		soubor/adresář     &  obsah  \\
		\hline
		bakalářská-práce.pdf   &   originální text diplomové práce \\
		Aplikace   &   adresář obsahující celou aplikaci \\
	\end{tabular}
	
	
\end{document}